L'aspetto di integrazione continua del codice sviluppato (Continuous Integration, in breve CI) e successivo deploy automatico (Continuous Delivery) è un aspetto molto importante all'interno di un processo di sviluppo Agile come quello adottato dal team.
Di conseguenza, si è analizzato diverse piattaforme SaaS/PaaS disponibili online che offrissero un piano gratuito di CI/CD per progetti didattici e/o open-source e alla fine si è scelto di utilizzare \textbf{GitLab CI}.
Il sito di code hosting GitLab mette a disposizione per ciascuno dei suoi repository le piattaforme di CI e CD GitLab Auto-DevOps e GitLab CI, che offrono la possibilità di eseguire compilazione test e deploy del proprio codice all'interno del repository in modo semplice ad ogni commit, avvalendosi di container Docker per la definizione dell'ambiente di esecuzione.
In particolare, si è preferito GitLab CI ad Auto-DevOps per via della natura completamente *aaS della piattaforma, che permette di definire l'intero comportamento della pipeline con un solo file YAML (ed eventualmente dei Dockerfile).
Nel nostro caso, sono stati definiti 5 stage, ciascuno dei quali si avvaleva di un container custom contenente Gradle, JavaFX e JDK8 per eseguire il codice:
\begin{enumerate}
    \item Inizialmente, lo stage \textit{build} esegue la compilazione di tutti i moduli del progetto, per controllare la correttezza a livello lessicale e sintattico del codice realizzato;
    \item Il successivo stage \textit{test} esegue invece tutti i test ScalaTest per verificare che il comportamento del codice realizzato sia quello desiderato;
    \item Un ulteriore stage \textit{check} esegue i controlli di stile attraverso ScalaStyle e Detekt per verificare che la qualità del codice sia adeguato agli standard del progetto
    \item 
        L'ultimo stage, \textit{deploy}, si occupa invece della fase di \textit{delivery}, ossia esegue l'upload dei valori di coverage su Codacy, compila la documentazione JavaDoc/ScalaDoc/KDoc;
        compila inoltre il codice in file jar eseguibili e questo report a partire dal codice LaTeX presente nel repository.
\end{enumerate}

\subsubsection{Codacy}\label{subsub:codacy}
Per avere una dashboard che fornisse uno spaccato dello stato del progetto a livello qualitativo, si esegue l'upload dei risultati di code quality e di coverage dei test su Codacy.
\textbf{Codacy}\footnotemark\footnotetext{\href{https://www.codacy.com/}{https://www.codacy.com/}} è una applicazione web che fornisce funzionalità di code analysis e code quality in modalità SaaS.
